【風繼續吹】特朗普批評國安部長及白宮幕僚長 兩人料遭撤換

【白宮大亂】特朗普批評國安部長及白宮幕僚長 兩人料遭撤換

美國白宮的亂局未見緩和，總統特朗普（Donald Trump）明言，正考慮更換3至4名官員。當中，白宮幕僚長凱利（John Kelly）及國土安全部長尼爾森（Kirstjen Nielsen）特別高危，主因他們的表現遭特朗普點名批評，兩人很大機會保不住職位。

特朗普接受霍士新聞（Fox News）訪問時，強調與凱利相處良好，凱利一直努力工作，在很多方面表現出色，但某些事情上有不足，因為這並非他所擅長。特朗普明言，凱利未必會留在白宫直至2020年任期完結，將另有發展。

至於近期盛傳快將離任的尼爾森，亦遭特朗普公開批評處事不夠強硬，特別是在邊境問題上。

事實上，尼爾森一直緊跟特朗普政策立場，曾讚揚美墨圍牆有助阻止難民湧入，又為極具爭議的「零容忍」政策辯護，成為國內自由派眼中釘。

不過，特朗普仍嫌她阻截難民入境及收緊入境政策做得不足，她曾向特朗普解釋是受法律所限，但不獲接受。

連登美國政治天才專家、#MAGA美國alt-right跟風隊：左膠fake news玩離間

條國安部長感覺有料之人
咁都換

佢係軍方好有威望架

可以看下沈旭輝條撚人 篇文
雖然條友個預測係燈爆
(1. 特朗普正常化 2. 致命中國作者果套唔work 3. 特朗普重用紐約銀行幫)

但入面個人物，背景有助了解 依家咩事

好像 點解凱利要走

由一開始2個都唔係同一路人

凱利肯入
係 軍方，共和黨建制派想搵人牽Trump.同堆另類右翼

Trump執政初年 又要同佢地妥協

加上2者部份政策接近 (好像難民)
就勉強委任佢做幕僚長住

中間選舉後 特朗普勢力係增強左
唔少特朗普支持者係參眾議院win到
如果真係開除左佢
代表堆另類右翼 會開始蒲頭

在過去一個多月，美國政壇的最大震撼，自然是「另類右派」「國師」、白宮首席策略師班農離任。對主流精英來說，這是和特朗普鬥爭一年的最大勝利，不少人期望隨著班農離開，特朗普會逐漸「正常化」，也就是由「狂人」變回正常人。假如班農離任是一劑良藥，藥引很可能是一個人：新任白宮幕僚長凱利將軍（John F. Kelly）。

凱利是退役四星上將，擔任幕僚長前，已經是特朗普委任的國土安全部長，也許是特朗普團隊中最具個人威望的一人。他的政治立場超然，沒有明顯黨派傾向，個人極重視紀律，在奧巴馬任內，曾表達過對美國－墨西哥邊境非法移民和毒品問題的擔憂，也曾支持特朗普在墨西哥邊境築牆、呼籲安排更多邊境巡邏部隊，因此被特朗普認為是「自己人」。

然而，這位將軍願意接手白宮幕僚長這燙手山芋，卻不是為了順從特朗普；恰恰相反，似乎是代表了軍方和特朗普攤牌，把「另類右派」勢力連根拔起。幕僚長職位懸空，因為來自共和黨建制派的幕僚長Priebus被解僱，主因據說是「捍衛特朗普路線不力」。但這更多是能力問題，多於政治問題，因為附近太多班農一類新貴，令幕僚長的傳統權力被架空。 凱利就職後，強調將管控白宮內部的全部通訊，扭轉之前總統與幕僚團隊混亂不堪的溝通。按既有規章，幕僚向總統提交訊息，都要經幕僚長過濾，再由幕僚長提交給總統，但Priebus完全不能確立這機制，一干新貴憑藉與特朗普的個人關係，就能輕易干政。凱利表面上要理順制度，其實就是向繞過制度的「另類右派」宣戰。

特朗普月前，一度任命比班農更出格、言行更有爭議性的Scaramucci，擔任白宮通訊主任，但他被任命後十日就被解僱，甚至還來不及正式上任，據說就是出自凱利的堅持。Scaramucci被任命後，公開說將繞過幕僚長、直接與特朗普交流，表面上是觸犯了凱利的禁忌，其實也是傳統精英對此人太不滿的大反撲。到了連「國師」班農也被解僱，凱利的角色就更明顯，而班農辭職後，說自己會繼續在體制外協助特朗普，抗擊「白宮內的民主黨人」，似乎是暗指凱利。可以想像軍方精英對另類右派的人，不會看得起。

凱利作為職業軍人的形象，和對政治意識形態鬥爭的疏離，都讓他擁有幾分超然地位。在共和黨建制派眼中，凱利是將白宮從政治中心變回政策中心的理想人選。根據與凱利共事的官員透露，凱利對政策內容並不武斷，但對於決策目標和決策過程的要求異常嚴厲，而且一視同仁。例如特朗普女兒伊萬卡作為「美國總統助理」，以往幾乎不會現身幕僚長主持的幕僚例會，但在凱利履職後，也乖乖準時列席。

凱利犧牲個人聲望，成為一位奇怪總統的幕僚長，可能是出於愛國心，但更可能是代表了軍方的集體利益。特朗普決定增兵阿富汗，和競選期間表示「不管中東閒事」的立場完全相反，明顯是接受了軍方立場，而放棄「另類右派」的堅持。凱利在其中，扮演了重要角色：當特朗普在戴維營與幕僚商議阿富汗戰略，凱利安排了國防部長馬蒂斯、國家安全顧問麥克馬斯特的團隊出現，而把班農等排除在外。

在華府內部，軍方並非孤立無援：特朗普除了信任軍人，也信任「紐約幫」，後者包括政府內部財金人員，心底裏都明白類似「必須和中國打貿易戰」一類口號（這又是「另類右派」代表納瓦羅教授的傑作），不可能實際操作，希望令特朗普走回常規。目前軍方、紐約幫正緊密合作，把「另類右派」排除在內，背後還得到共和黨主流派、右翼主流媒體的支持，媒體戲稱這是「美國救國委員會」。特朗普假如在未來幾年，都走這條路線，「另類右派」返回純在野身份，美國政局應會穩定得多／不過投票給特朗普的一大群支持者，恐怕就失望了。

小詞典：白宮幕僚長

美國白宮辦公廳內幕僚團隊的首領，美國總統的最高級助理之一。幕僚長有權管理幕僚團隊的通訊，在幕僚和總統之間，扮演橋樑與守門人的角色，通常負責各項行政指令的具體統籌、實踐，因此又有「美國總理」之稱。

沈旭輝

其實嗰啲學者同政治家應該出去商業社會做番五至十年先好入政府做嘢

幫唔到老細落命令咁點解唔炒得

點解政府部門嘅官僚就係咁樣嚟